% arara: lualatex: { shell: true }
% arara: latexmk: { clean: partial }
\documentclass[class=book, crop=false, oneside, 12pt]{standalone}
\usepackage{standalone}
\usepackage{../../style}
\usepackage{../../glossary}

\let\isCompiledFromMain\undefined
\usepackage{../../music-tools}

\graphicspath{{./assets/images/}}
\ifdefined\isCompiledFromMain
\else
    \setluaoption{ly}{includepaths}{./assets/scores/}
\fi


\begin{document}
    \chapter{Pigs on the Wing}
    
    % \begin{sheet}{Accordi}
    %     \lilypondfile{./potw-chords.ly}
    % \end{sheet}

    % \chord{t}{3,2,o,o,3,3}{\writechord{g,7}}

    \section{Introduzione}
    \label{sec:03-intro}
    brano diviso in due parti chiusura apertura disco
    vanno più intesi come due atti di uno stesso brano, o due versioni, con testi complementari e un medesimo arrangiamento ed esecuzione con sottili variazioni
    cornice narrativa e morale del disco, pensata per lasciare uno spiraglio di luce in chiusura di un'opera altrimenti molto cupa
    ballad acustica, una sorta di poesia cantata
    
    \section{Struttura}
    \label{sec:03-structure}
    A causa ella durata estremamente ridotta, il brano non presenta una struttura scomponibile in sezioni. Di fatto, a ogni verso del testo corrisponde uno sviluppo armonico e melodico diverso, con la sola eccezione dei primi due versi, che sono identici. 
    
    \subsection{Versioni dell'album}
    
    \subsubsection*{Introduzione\\ \small{da 0:00 a 0:16}}
    Il brano si apre con una breve introduzione senza troppi fronzoli in cui la chitarra esegue un breve vamp in strumming, rendendo subito l'idea di un brano semplice e diretto, quasi spartano. A 0:15 abbiamo l'ingresso della voce.
    
    In funzione delle analisi successive, questa sezione sarà denominata \emph{Introduzione}.

    \subsubsection*{Linea 1 - Scenario\\ \small{da 0:17 a 0:46}}
    \begin{displayquote}
        If you didn't care what happened to me \\
        And I didn't care for you \\ 
        \vspace{0pt}
        \rule{.4\linewidth}{.5pt} \\ %\vspace{.5em}
        You know that I care what happens to you \\
        And I know that you care for me 
    \end{displayquote}
    In questa sezione Waters sta descrivendo l'ípotetica situazione tra sé stesso e l'interlocutore. In \acrshort{pw1} si parla di cosa succederebbe se gli esseri umani non si interessassero gli uni degli altri, mentre invece \acrshort{pw2} descrive lo scenario opposto. Questi due versi sono gli unici la cui progressione armonica viene ripetuta più di una volta, costituendo di fatto la sezione più lunga del brano. Le ragioni di questa scelta sono probabilmente da ricercare nella volontà di dare un punto di partenza stabile per il brano; se infatti l'armonia fosse cambiata già al secondo verso, il brano sarebbe risultato troppo instabile e sarebbe mancato di compiutezza.

    In funzione delle analisi successive, questa sezione sarà denominata \emph{Linea 1}.
    
    \subsubsection*{Linee 2 e 3 - Conseguenze\\ \small{da 0:47 a 1:13}}
    \begin{displayquote}
        We would zig-zag our way through the boredom and pain \\
        Occasionally glancing up through the rain \\
        Wondering which of the buggers to blame \\
        \vspace{0pt}
        \rule{.4\linewidth}{.5pt} \\ %\vspace{.5em}
        So I don’t feel alone on the weight of the stone \\
        Now that I’ve found somewhere safe to bury my bone \\
        And any fool knows a dog needs a home 
    \end{displayquote}
    In questa sezione la progressione armonica è unica per ogni verso ed è pertanto in pieno supporto alla parte vocale e al testo di Waters. Il narratore qui sta descrivendo le conseguenze dello scenario descritto nei due versi precedenti: in \acrshort{pw1} abbiamo un'umanità che versa in uno stato di profonda infelicità e, al contempo, incapacità di individuarne la causa; in \acrshort{pw2}, al contrario, vediamo un narratore sereno, non più preda dell'incertezza.
    
    Per comodità consultativa dividiamo questi tre versi in due unità: 
    \begin{itemize}
        \item \emph{Linea 2}: versi \gquotes{We would zig-zag} e \gquotes{Occasionally};
        \item \emph{Linea 3}: verso \gquotes{Wondering}.
    \end{itemize}
        
        
    \subsubsection*{Finale\\ \small{da 1:14 a 1:24}}
    \begin{displayquote}
        And watching for pigs on the wing \\
        \vspace{0pt}
        \rule{.4\linewidth}{.5pt} \\ %\vspace{.5em}
        A shelter from pigs on the wing 
    \end{displayquote}
    Nel finale la chitarra indugia su un accordo di dominante nell'attesa che il narratore riveli l'entità che, nella simbologia dell'album, raccoglie e sintetizza il malessere e l'inquetudine: i maiali volanti. A seguito di questa realizzazione, il vamp dell'introduzione viene ripreso, per terminare con uno strum leggermente sgranato dell'accordo di primo grado.
    
    In funzione delle analisi successive, questa sezione sarà denominata \emph{Linea 4}.

    \subsection{Versione Stereo8}
    La versione stereo8 del brano è sostanzialmente una concatenazione delle due parti nella loro versione dell'album, conl'intermezzo dell'assolo registrato da Snowy White. 

    \begin{itemize}
        \item \emph{da 0:00 a 1:24}: \acrlong{pw1};
        \item \emph{da 1:25 a 2:10}: assolo di Snowy White;
        \item \emph{da 2:10 a 3:26}: \acrlong{pw2};
    \end{itemize}

    \section{Tecnica e arrangiamento}
    \label{sec:03-arrangement}
    arrangiamento chitarra e voce, cfr if, wish you were here, qui nella sua forma più essenziale
    accompagnamento di chitarra strumming, accordi aperti, nessun arpeggio né temi
    grande attenzione all'elemento ritmico, ambiguità nel metro impiegato e grande variabilità
    metro musicale in piena funzione del testo
    in part 1 claudicante, con misure tagliate, in part 2 più regolare, più stabile come loro

    solo di snowy white...

    \section{Analisi armonica}
    \label{sec:03-harmony}
    L'introduzione del brano è costituita da un vamp di due accordi, un \writechord{G} e un \writechord{C}, rispettivamente della durata di \meter{6}{8} e \meter{2}{8}. Questo vamp viene ripetuto per 4 misure (Rg.\ref{sheet:potw-chords_intro}), per poi essere ripreso in chiusura del brano. 
    \begin{sheet}{Progressione dell'introduzione}
        \lilypondfile{./potw-chords_intro.ly}
        \label{sheet:potw-chords_intro}
    \end{sheet}
    
    In queste poche battute ci sono svariati elementi che fanno pendere il centro tonale verso Sol maggiore: il primo accordo è un \writechord{G}, la durata degli accordi è tale da rendere il \writechord{C} quasi un accordo di passaggio, più simile a un abbellimento del \writechord{G} che non un accordo che porta l'armonia in qualche direzione. Infine, la cadenza plagale che si crea tra il \writechord{C} e il \writechord{G} ([ IV - I ]) è una cadenza molto blanda, e rafforza quindi la stabilità del \writechord{G} e l'ipotesi che possa essere il centro tonale del brano. Tuttavia, a causa dell'assenza di una dominante \writechord{D,7}, in questo stadio non è ancora possibile determinarlo.

    La progressione (Rg.\ref{sheet:potw1-chords_line1}) che abbiamo per i primi due versi  è simile alla progressione dell'introduzione, ma le prime due misure traslano lo il vamp di una quarta: al posto di \writechord{G} e \writechord{C} abbiamo rispettivamente \writechord{C} e \writechord{C,_,sus4}. La durata ritmica degli accordi rimane invariata, pertanto possiamo considerare \writechord{C,_,sus4} un abbellimento del precedente \writechord{C} per lo stesso motivo di cui sopra, nonostante l'uso del Fa naturale, non diatonico a Sol maggiore. Le successive due misure, invece, riprendono il vamp non traslato.

    
    \begin{sheet}{Progressione della sezione Linea 1 in \acrshort{pw1}}
        \lilypondfile{./potw1-chords_line1.ly}
        \label{sheet:potw1-chords_line1}
    \end{sheet}
    
    Interessante notare che in \acrshort{pw2} l'abbellimento sugli ultimi \meter{2}{8} viene sostituito con un \writechord{F} (Rg.\ref{sheet:potw2-chords_line1}); questa scelta non modifica l'analisi della sezione riportata, ed è presumibilmente motivata dalla volontà di aggiungere un elemento di varietà tra le due versioni del brano. Si può anche aggiungere che \writechord{F} è privo della dissonanza data dall'intervallo di seconda maggiore del \writechord{C,_,sus4}, e quindi è più consonante; cosi come il narratore  è più sereno e fiducioso, anche l'armonia diventa più consonante e stabile in \acrshort{pw2}.

    \begin{sheet}{Progressione della sezione Linea 1 in \acrshort{pw2}}
        \lilypondfile{./potw2-chords_line1.ly}
        \label{sheet:potw2-chords_line1}
    \end{sheet}
    
    Fino a questo momento l'armonia del brano è rimasta stabile intorno al centro tonale di Sol maggiore; la situazione cambia nel verso successivo. Abbiamo infatti due misura di \writechord{A,7}. Contestualizzare questo accordo non è semplice: rispetto all tonica, si tratta di un [ \writechord{II,7} ] e contiene quindi un Do\sharp~ non diatonico a Sol maggiore e, a differenza del Fa naturale di cui abbiamo parlato prima, questo accordo viene tenuto per due misure, per cui non può essere inquadrato come un accordo di passaggio o un abbellimento. Di seguito, alcune potenziali giustificazioni per l'uso di questo accordo:
    \begin{itemize}
        \item \emph{dominante secondaria}: \writechord{A,7} potrebbe essere usato per preparare una modulazione verso Re maggiore che, tuttavia, non avviene;
        \item \emph{interscambio modale}: \writechord{A,7} potrebbe essere un prestito dalla parallela lidia, di cui fa parte, e suggerire quindi un allontanamento dall'armonia tonale in favore di una modale; tuttavia, non ci sono particolari elementi che suggeriscano questa ipotesi, e la progressione di accordi che lo segue (Rg.\ref{sheet:potw1-chords_line2}) indebolisce ulteriormente questa tesi.
    \end{itemize}

    \begin{sheet}{Progressione della sezione Linea 2 in \acrshort{pw1}}
        \lilypondfile{./potw1-chords_line2.ly}
        \label{sheet:potw1-chords_line2}
    \end{sheet}

    In seguito a queste due misure di \writechord{A,7}, infatti, abbiamo (Rg.\ref{sheet:potw-chords_line2} una progressione [ I - IV - V - I ] in Sol maggiore che, in quanto contiene la cadenza perfetta [ V - I ], rafforza sia la tesi del fatto che questo brano sia tonale e non modale, sia la tesi che il centro tonale sia Sol maggiore. La scelta del \writechord{A,7}, in quest'ottica, non sembra avere una motivazione chiara, quasi come se fosse casuale; tuttavia, è possibile che proprio questo straniamento sia la sensazione che Waters voleva trasmettere in un verso dove il narratore descrive un'umanità che, senza l'affetto reciproco, si sente persa e confusa, un'umanità in cui \gquotes{would zig-zag our way through the boredom and pain}\footnote{\gquotes{si andrebbe avanti a zig-zag tra noia e dolore}}.

    Vediamo quindi un uso dell'elemento armonico completamente al servizio dell'elemento lirico: allo straniamento suscitato da \writechord{A,7} segue subito un ritorno sul tracciato prestabiliti dettato dalla progressione più tonale che si possa scegliere, che ha il sapore di uno di quei pochi momenti di stabilità della vita umana in cui  \gquotes{occasionally glancing up through the rain}\footnote{\gquotes{alzando lo sguardo nella pioggia di tanto in tanto}}.

    Ma in una vita senza amori e affetti la serenita non può che essere effimera: subito dopo, infatti, la pusillanimitudine riprende il sopravvento negli umani che \gquotes{wondering which of the buggers to blame}\footnote{\gquotes{ponderano di quale accollo lamentarsi}}, e la tonalità di riferimento da maggiore diventa minore. Un \writechord{Am} funge da accordo pivot e sposta brevemente il centro tonale verso il La minore, relativa minore di Do maggiore, tonalità adiacente a Sol maggiore nel circolo delle quinte. Segue un breve scambio tra \writechord{Am} e \writechord{F} ([ Im ] e [ \flat VI ] di La minore), che rappresenta la frenesia interiore di chi sta cercando un capro espiatorio per il proprio malessere. Questa progressione si chiude con una misura di \writechord{C} che scende diatonicamente verso la tonica di \writechord{Am} (Rg.\ref{sheet:potw1-chords_line3}).

    \begin{sheet}{Progressione della sezione Linea 3 in \acrshort{pw1}}
        \lilypondfile{./potw1-chords_line3.ly}
        \label{sheet:potw1-chords_line3}
    \end{sheet}

    A questo punto, come in ogni storia, abbiamo la realizzazione finale (Rg.\ref{sheet:potw1-chords_line4}). In questo caso l'accordo che la supporta è un \writechord{D,7}, dominante secondaria di La minore che riporta l'armonia verso il centro tonale iniziale di Sol maggiore e, al contempo, conferma quest'ultimo come tonalità del brano. Se estendiamo il raggio di analisi possiamo anche considerare il \writechord{Am} che precede il \writechord{D,7}, che avrebbe quindi la funzione di accordo pivot e sopratonica secondaria, risultando quindi in un uso della cadenza composta tipica del jazz del [ IIm - \writechord{V,7}, I ]. Questa progressione è quindi un esempio di modulazione indiretta, in cui il \writechord{Am} funge da ponte tra le due tonalità.

    \begin{sheet}{Progressione della sezione Finale; la prima misura è l'ultima della sezione Linea 3.}
        \lilypondfile{./potw1-chords_line4.ly}
        \label{sheet:potw1-chords_line4}
    \end{sheet}



\end{document}